\documentclass[a4paper,12pt]{book}      
\usepackage[latin2]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[polish]{babel}


\theoremstyle{definition} 
\newtheorem{df}{Definicja}
\newtheorem{tw}{Twierdzenie}[chapter]
\theoremstyle{remark} 
\newtheorem{lm}[tw]{Lemat}


\begin{document}     

                      
\chapter{Własności}
\label{chap:wlasnosci}

Poza własnościami dotyczącymi ograniczenia poszczególnych miejsc sieci, definiuje się również własności odnoszące się do łącznej liczby znaczników w~sieci. Sieć nazywana jest {\em zachowawczą}, jeżeli łączna liczba znaczników nie ulega zmianie. W~szczególności może się to odnosić do ważonej sumy znaczników.

\begin{df}
\label{def:zachowawczosc}
Sieć $\mathcal{N}$ nazywamy {\em zachowawczą}, jeżeli:
\begin{equation}
\label{eq:zachowawczosc}
\forall (M,S) \in \mathcal{R}(M_0,S_0)\colon \sum_{p\in P} |M(p)| = \sum_{p\in P} |M_0(p)|.
\end{equation}
Sieć $\mathcal{N}$ nazywamy {\em zachowawczą względem wektora wag} $w = (w_1,w_2,\dots,w_n)$, gdzie $w_i > 0$, dla $i=1,2,\dots,n$, ($P=\{p_1,p_2,\dots,p_n\}$), jeżeli:
\begin{equation}
\label{eq:zachowawczosc2}
\forall (M,S) \in \mathcal{R}(M_0,S_0)\colon \sum_{i = 1}^{n} w_i |M(p_i)| = \sum_{i = 1}^{n} w_i |M_0(p_i)|.
\end{equation}
\end{df}

Zachowawczość sieci jest własnością mocniejszą niż ograniczoność. Wymagane jest, by nie tylko nie następował nieograniczony wzrost liczby znaczników w~miejscach sieci, ale by łączna ich liczba (ewentualnie ważona) pozostawała stała. Jeżeli możliwe jest podanie wektora wag tylko dla pewnego podzbioru zbioru miejsc, to mówimy, że sieć jest {\em częściowo zachowawcza}.

Dodatkowo wśród stanów sieci wyróżnia się stany, do których zawsze można powrócić ({\em stany własne}). Często istotna jest również możliwość powrotu do stanu początkowego.


\begin{df}
\label{def:odwracalnosc}
Niech dana będzie sieć $\mathcal{N}$.
Stan początkowy $(M_0,S_0)$ nazywamy {\em odtwarzalnym}, jeżeli istnieje stan $(M,S) \in \mathcal{R}(M_0,S_0)$ różny od $(M_0,S_0)$, z~którego stan początkowy ponownie jest osiągalny. Sieć $\mathcal{N}$ nazywamy {\em odtwarzalną}, jeżeli stan początkowy jest odtwarzalny.
%
Sieć $\mathcal{N}$ nazywamy {\em odwracalną}, jeżeli stan początkowy jest osiągalny z~każdego stanu $(M,S) \in \mathcal{R}(M_0,S_0)$. 
\end{df}

\chapter{Analiza}
\label{chap:analiza}

\begin{df}
\label{def:wezelPelny}
Węzeł $(M,S)$ grafu osiągalności $\mathcal{G}=(V,A,\gamma)$ nazywamy {\em pełnym}, jeżeli dla każdego przejścia $t\in T$, istnieje droga 
prowadząca od węzła $(M,S)$, zawierająca łuk z~etykietą $((t,b), n)$, gdzie $b \in \mathcal{B}(t)$ i~$n \in \mathbb{Q}^+ \cup \{0\}$.
\end{df}

  
\begin{tw}
\label{tw:wezlyPelneZywotnosc}
Sieć $\mathcal{N}$ jest żywa wtedy i~tylko wtedy, gdy wszystkie węzły grafu $\mathcal{G}$ są pełne.
\end{tw}

\begin{proof}[{\bf Dowód.}]
Niech $(M,S) \in V$. Jeżeli sieć $\mathcal{N}$ jest żywa, to dla dowolnego przejścia $t\in T$, istnieje stan $(M', S') \in \mathcal{R}(M,S)$, przy którym przejście $t$ jest aktywne. Stan $(M', S')$ albo jest reprezentowany przez jeden z~węzłów grafu $\mathcal{G}$, albo istnieje stan $(M',S'') \in V$ taki, że $(M', S')$ jest osiągalny z~$(M',S'')$ w~wyniku upływu czasu.
Istnieje zatem droga prowadząca od węzła $(M,S)$, która zawiera łuk z~etykietą $((t,b), n)$, gdzie $b \in \mathcal{B}(t)$ i~$n \in \mathbb{Q}^+ \cup \{0\}$. Wynika stąd, że węzeł $(M,S)$ musi być węzłem pełnym. Z~dowolności wyboru węzła $(M,S)$ wynika, że wszystkie węzły grafu osiągalności są węzłami pełnymi. 


Z~drugiej strony, jeżeli wszystkie węzły grafu osiągalności są pełne, to wszystkie przejścia sieci są potencjalnie wykonalne dla każdego stanu $(M,S) \in \mathcal{R}(M_0,S_0)$, a~zatem sieć jest żywa.
\end{proof}

\begin{lm}
\label{lem:relacjaPokrywaniaPrzejscie}
Niech dane będą dwa stany $(M_1,S_1)$, $(M_2,S_2)$ sieci $\mathcal{N}$ takie, że $(M_1,S_1)\simeq (M_2,S_2)$. Jeżeli $(M_1,S_1) \stackrel{(t,b)}{\longrightarrow} (M_1',S_1')$ i~$(M_2,S_2) \stackrel{(t,b)}{\longrightarrow} (M_2',S_2)'$, to $(M_1',S_1')\simeq (M_2',S_2')$.
\end{lm}

\begin{proof}[{\bf Dowód.}]
Jeżeli $(M_1,S_1)\simeq (M_2,S_2)$, to $M_1 = M_2$ oraz spełniony jest warunek~(\ref{eq:stanyPokrywajaceSie}). Ponieważ w~obu stanach wykonywane jest to samo przejście $t$ przy wiązaniu $b$, więc $M_1' = M_2'$. Jeżeli $p \in \mathit{In}(t) \cup \mathit{Out}(t)$, to zgodnie ze wzorem~(\ref{eq:nowyRozkladPieczatek}), $S_1'(p) = S_2'(p)$. Jeżeli $p \notin \mathit{In}(t) \cup \mathit{Out}(t)$, to $S_1'(p) = S_1(p)$ oraz $S_2'(p) = S_2(p)$. Z~powyższych rozważań wynika, że stany $(M_1',S_1')$ i~$(M_2',S_2')$ pokrywają się.
\end{proof}


\begin{tw}
\label{tw:relacjaPokrywaniaWlasnosci}
Niech dane będą stany $(M_1,S_1)$ i $(M_2,S_2)$ sieci $\mathcal{N}$ takie, że $(M_1,S_1)\simeq (M_2,S_2)$. Wówczas:
\begin{equation}
\label{eq:relacjaPokrywaniaWlasnosci}
\mathcal{L}(M_1,S_1) = \mathcal{L}(M_2,S_2).
\end{equation}
\end{tw}

\begin{proof}[{\bf Dowód.}]
Jeżeli $(M_1,S_1)\simeq (M_2,S_2)$, to $M_1 = M_2$ oraz spełniony jest warunek~(\ref{eq:stanyPokrywajaceSie}), a~zatem dla dowolnego miejsca $p\in P$ znaczniki w~tym miejscu są w~stanach $(M_1,S_1)$ i~$(M_2,S_2)$ dostępne dla tych samych przejść. W~obu tych stanach aktywne są zatem dokładnie te same przejścia, przy tych samych wiązaniach. 

Stąd, jeżeli dla pewnego przejścia $t$ i~wiązania $b\in \mathcal{B}(t)$, $(M_1,S_1) \stackrel{(t,b)}{\longrightarrow} (M_1',S_1')$, to również istnieje stan $(M_2',S_2')$ taki, że $(M_2,S_2) \stackrel{(t,b)}{\longrightarrow} (M_2',S_2)'$. Ponadto, na podstawie lematu~\ref{lem:relacjaPokrywaniaPrzejscie} $(M_1',S_1') \simeq (M_2',S_2')$.
Z~powyższych rozważań, na podstawie zasady indukcji matematycznej, wynika teza twierdzenia.
\end{proof}





\end{document}
